\section{Tworzenie aplikacji}

Budowanie aplikacji może być trudnym i długotrwałym procesem. W tej części pracy przedstawony zostanie proces jaki należy przejść podczas wykonywania prostej aplikacji z użyciem biblioteki \programName{Ajango}. Ma on na celu przybliżyć sposób i filozofię użycia narzędzia.

\subsection{Stworzenie nowego projektu}

Przed przystąpieniem do pracy należy wygenerować prosty szablon wykorzystując oprogramowanie \programName{Django}. Dokonywane jest to przy wykorzystaniu skryptu konfiguracyjnego biblioteki. Nie wymaga on od użytkownika znajomości języków programowania. Po wygenerowaniu odpowiednich plików należy, używając pliku \fileName{settings.py}, dokonać konfiguracji posiadanej bazy danych z której będzie wygenerowany kod używany przez bibliotekę.

Kolejnym krokiem niezbędnym do wygenerowania programu jest dodanie wyowłania biblioteki \programName{Ajango} do pliku ustawień. Dzięki temu możliwe jest wywoływanie odpowiednich poleceń w ramach obsługi projektu. Dokonuje się tego przez dodanie obiektu \codeName{ajango.contrib.automatic} do tablicy \codeName{INSTALLED_APPS}. Umożliwia to korzystanie z dodatkowych skryptów narzędzia.

\subsection{Przygotowanie szkieletu aplikacji}

Pierwszym etapem przygotowania aplikacji w środowisku \programName{Ajango} jest stworzenie szkieletu projektu. Szkieletem nazywany jest opis programu w postaci pliku XML. Opis przykładowej aplikacji został przygotowany w ramach aplikacji testowej prezentującej możliwości biblioteki \programName{Ajango}.

Aby wygenerować prosty szkielet aplikacji, od którego można zacząć pracę, należy w folderze z projektem wywołać polecenie \codeName{python manage.py makeskeleton.} Instrukcja ta, stworzy prosty szablon od którego można zacząć pracę nad aplikacją. Ułatwia to przygotowanie środowiska pracy i zapewnia poprawną konfigurację zależności pomiędzy plikami.

Wybrany projekt można podzielić na moduły zwane aplikacjami. Każdy z nich posiada zestaw wybranych widoków dostępnych dla użytkownika końcowego. Poszczególne aplikacje definiujemy dodając do drzewa szkieletu XML tagi o nazwie \codeName{APPLICATION}. Dla każdego z nich należy określić jednoznaczną nazwę po której będzie on identyfikowany. Dokonuje się tego atrybutem \codeName{name}. Można także dokonać wyboru głównego modułu przez dodanie do niego atrybutu \codeName{main}. Wybrany element zostanie wywołany jeśli użytkownik nie określi strony na którą chce się przenieść

Należy zwrócić uwagę na to, że główny węzeł (node) występujący w pliku nosi nazwę \codeName{AJANGO} i musi być rodzicem dla wszystkich modułów występujących w projekcie. Na tym etapie przykładowy kod mógłby wyglądać następująco:

	\figlisting{Rozdzial03/listing/listing1.xml}{Kod prostej aplikacji}{kod prostej aplikacji}

Następnym krokiem jest zdefiniowanie widoków z których będzie składał się każdy z modułów. Do dyspozycji jest pięć sześć podstawowych widoków, jednak ich liczba może być zwiększana przez rozbudowanie rdzenia biblioteki. Każdy z dostępnych widoków posiada unikatowy klucz dzięki któremu może być stworzony. Zdefiniowanie nowego widoku jest realizowane poprzez dodanie dodatkowego elementu o nazwie \codeName{VIEW} do wybranej aplikacji. Każdy z nich posiada unikatowe znaczniki pozwalające na zdefiniowanie swoich opcji. Szczegółowe informacje na ich temat można uzyskać zapoznając się z dokumentacją.

Widok tworzony jest przez zdefiniowanie znacznika o nazwie \codeName{VIEW}. Wyboru odpowiedniego widoku dokonuje się poprzez dodanie odpowiednich atrybutów. Pierwszym z nich, o nazwie \codeName{type}, informuje bibliotekę o typie tworzonej strony i określa znaczniki jakie w nim się znajdują. W tym miejscu warto zaznaczyć, że każdy z widoków może mieć odmienną budowę wewnętrzną, która weryfikowana jest w momencie budowania projektu.

Drugim atrybutem dostępnym w opisywanym elemencie jest \codeName{id}. Definiuje on unikatową nazwę widoku i pozwala na późniejsze odwoływanie się do niego w adresie wywołania. W przypadku niepodania tego argumentu nastąpi automatyczne przypisanie nazwy \codeName{index}, która określa główny widok aplikacji.

Każdy z widoków można zagnieździć w wybranej aplikacji lub wewnątrz widoku agregacyjnego. W podstawowej wersji biblioteki dostępnych jest kilka przedefiniowanych widoków:

\subsubsection{Widok pusty}

Widok ten ma za zadanie wyświetlić tekst określony w pliku szkieletowym. Strona tego typu może przedstawiać końcowemu użytkownikowi informacje na temat działania aplikacji, ale może być również użyteczna w połączeniu z innymi widokami. W ten sposób można uzyskać widok z listą produktów, przedstawiający dodatkowo opis ich zastosowania. Wewnątrz widoku można definiować znaczniki o nazwie \codeName{ECHO}, które zawierają napis do wyświetlenia na stronie. W ostatecznym produkcie będzie on wyświetlony w postaci ramki.

\subsubsection{Widoki listy i wyświetlania danych}

    \fig{Rozdzial03/images/ajango1.png}{Widok listy}{Strona z widokiem tabeli z bazy danych.}

Widok listy został przygotowany w celu przedstawienia użytkownikowi zestawienia danych w postaci tabelarycznej. Wybrane informacje można określić za pomocą zdefiniowanego zapytania. Dodatkowym atutem tego widoku jest także możliwość wykonania odwołania do wybranego widoku wraz z określonym rekordem bazodanowym. Pozwala to np. na wyświetlenie szczegółów wybranej porcji danych w czytelniejszej formie.

Rysunek \ref{Rozdzial03/images/ajango1.png} przedstawia przykładową tabelę z danymi.

Widok szczegółowy zawiera natomiast zestaw pól w określonym przez użytkownika formacie. W przeciwieństwie do widoku listy, strona ta wymaga do poprawnego działania zastosowania parametru określającego konkretny rekord z bazy danych. Z tego powodu odnośnik do tej części aplikacji nie jest generowany w menu głównym aplikacji.

Dodatkowym atutem jest możliwość wykorzystania obiektów formatujących dane. Mogą one posłużyć do lepszego przedstawienia danych liczbowych, lub do formatowania danych tekstowych w charakterystyczny dla nich sposób.

\subsubsection{Widok raportu}

    \fig{Rozdzial03/images/ajango3.png}{Widok raportu}{Przykład wygenerowanego przez program raportu w formie listy gości.}{Widok raportu}

Strona ta jest analogiczna do widoku wyświetlającego dane. Główną różnicą jest brak głównego layoutu strony i możliwość dodania własnego schematu wyglądu dostosowującego dane do potrzeb aplikacji. Można w ten sposób przygotować faktury lub zestawienia, które są przystosowane do wydruku za pośrednictwem przeglądarki internetowej. Przykładowy raport ukazany jest na Rysunku \ref{Rozdzial03/images/ajango3.png}.

Również w tym przypadku można skorzystać z szerokiej gamy obiektów przygotowujących dane do wyświetlenia. Dodatkowym atutem jest także możliwość wykorzystania filtrów frameworka \programName{Django}, które pozwalają na przygotowanie tekstu do wyświetlenia w odpowiedniej formie.

Widok ten domyślnie zawiera wszystkie rekordy danych dostępne w zdefiniowanym zapytaniu, jednak można je zawęzić do pojedynczych pozycji za pomocą wydania odpowiedniego zapytania. Ciekawą opcją jest także podanie parametru \codeName{id}, który zawęzi wyniki wyszukiwania do rekordu o podanym identyfikatorze. Może to posłużyć do generowania stron raportowych dla poszczególnych rekordów w ramach widoku listy.

\subsubsection{Widok wprowadzania danych}

Inną funkcją dostępną w ramach projektu jest udostępnienie użytkownikowi możliwości wprowadzania danych. W tym celu powstał widok typu \codeName{input}. Daje on możliwość przygotowania formularza z obsługą wprowadzania danych do bazy. Projektant aplikacji powinien dostosować elementy wprowadzające do potrzeb użytkownika określając ich typ i zastosowanie.

Dodatkowo istniej także możliwość określenia sposobu walidacji w postaci zdefiniowanych tagów. Elementy te zapobiegają przed wprowadzeniem nieprawidłowych danych do bazy i informują użytkownika o powodach wystąpienia błędu. Jak w przypadku pozostałych elementów, programista ma możliwość przygotować własne obiekty zapewniające sprawdzanie danych.

\subsubsection{Agregacja widoków}

Ciekawym sposobem na tworzenie skomplikowanych stron w ramach pliku szkieletowego jest skorzystanie ze specjalnego modułu łączącego dostępne widoki. W ramach tego narzędzia mamy do dyspozycji możliwość wyświetlania wybranych elementów w grupach. W ten sposób można utworzyć skomplikowane strony zawierające lity i formularze, a także zapewnić dodatkowe komunikaty informacyjne.

    \fig{Rozdzial03/images/ajango2.png}{Agregacja widoków}{Przedstawienie kilku widoków w ramach jednej strony.}{Agregacja Widoków}

Rysunek \ref{Rozdzial03/images/ajango2.png} przedstawia przykład użycia widoku agregującego. Widać na nim widoki pusty, listy i wprowadzania danych. Dzięki użyciu tego narzędzia możliwe było przedstawienie ich w ramach jednej strony, dzięki czemu skomplikowanie interfejsu aplikacji zostało zredukowane.

\subsection{Nawigacja pomiędzy widokami}

Żadna aplikacja nie mogłaby się obyć bez dostępnych w niej mechanizmów nawigacyjnych. W przypadku \programName{Ajango} tworzone jest automatyczne menu zbudowane ze zdefiniowanych widoków. Odnośniki do odpowiednich elementów znajdują się w górnej części zbudowanej strony. Ich nazwy generowane są na podstawie identyfikatorów widoków do których prowadzą.

Niektóre z widoków mogą nie mieć swoich odpowiedników w menu. Są one odpowiednio oznaczone w kodzie biblioteki. Wynika to z faktu posiadania dodatkowych parametrów, bez których nie mogą zostać stworzone. Przykładem jest widok wyświetlający szczegółowe dane jednego z dostępnych rekordów. Wymaga on identyfikatora do odpowiednich danych. W takim przypadku, w celu zapewnienia odnośnika do odpowiednich stron należy skorzystać z widoku listy który umożliwia stworzenie odnośnika do konkretnego rekordu danych prezentowanych przez odpowiednią stronę.

\subsection{Generowanie aplikacji}

Po przygotowaniu pliku szkieletowego należy wygenerować z niego zaprojektowany program. W tym celu należy skorzystać ze skryptu zarządzającego projektem nad którym dokonywana jest praca. W celu wygenerowania projektu należy wykorzystać polecenie \codeName{python manage.py generateapps}. W tym czasie biblioteka dokona analizy bazy danych i na jej podstawie przygotuje odpowiednie pliki modelu danych. Następnie przygotuje aplikacje opisane w pliku XML.

Proces ten może zostać przerwany z powodu braku dostępu do bazy danych lub niepoprawności któregoś z dostępnych plików. W takim przypadku programista zostanie poinformowany o powstałym problemie.

Po poprawnym wygenerowaniu plików należy przetestować powstałą aplikację oraz opcjonalnie dodać ręcznie poprawki, które nie mogły być wykonane w ramach środowiska. Powstała aplikacja jest gotowa do użytku i może być uruchomiona na dowolnym serwerze obsługującym projekty \programName{Django}.

\subsection{Uruchomienie aplikacji}

Ostatnim etapem produkcji jest uruchomienie powstałej aplikacji. Można tego dokonać w sposób identyczny jak przy instalacji projektów \programName{Django}. Najprostszą metodą jest wykonanie polecenia \codeName{python manage.py startapp 0:8000}, które uruchomi prosty serwer testowy ze stworzoną aplikacją na maszynie lokalnej.

Podczas testowania aplikacji, wybierając odpowiednią stronę wyświetlona zostanie domyślna strona przypisana do domyślnego modułu. W celu sprawdzenia pozostałych stron, należy wprowadzić adres zgodny z szablonem \codeName{http://adres-serwera:port/nazwa-modulu/id-strony} lub skorzystać z głownego menu. Należy jednak pamiętać, że niektóre ze stron mogą wymagać podania parametru w celu ustawienia odpowiednich danych do wyświetlenia. W takim przypadku warto testować je poprzez odnośniki przygotowane w ramach innych stron.

